\section{Suchalgorithmen}
\subsection{Lineare Suche}
Durchlaufen des Arrays $A[0]$ bis $A[n-1]$.
\begin{complexity}{Lineare Suche}
	Best Case: $\mathcal{O}(1)$,
	Worst Case: $\mathcal{O}(n)$,
	Average: $\mathcal{O}(n/2)$
\end{complexity}

\subsection{Binäre Suche}
Im sortierten Array entscheiden, ob das gesuchte Element in 
der linken oder rechten Hälfte ist, wiederholen bis gefunden.
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[0 \dots n-1]$, 
	sortiert $A[0]\leq A[1]\dots$, Schlüssel $b$,
	$0 \leq l \leq r < n$ oder $l = r+1$}
	\KwResult{Index $m\in[l\dots r]$, sodass 
	$A[i]\leq b, \forall i\in[l,m)$ und $A[i]\geq b$,
	$\forall i\in(m,r]$}
	$m = \lfloor (l+r)/2\rfloor$\;
	\eIf{$l > r$}{
		\Return unsuccessful\;
	}{
	\eIf{$b=A[m]$}{
		\Return $m$\tcp*[l]{Gefunden!}
	}{
	\eIf{$b<A[m]$}{
		\Return $\mathrm{BSearch}(A,l,m-1,b)$\tcp*[l]{b ist links}
	}{
		\Return $\mathrm{BSearch}(A,m+1,r,b)$\tcp*[l]{b ist rechts}
	}
	}
	}
\caption{Binäre Suche $\mathrm{BSearch}(A,l,r,b)$}
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Binary Search}
	Best Case: $\mathcal{O}(1)$,
	Worst Case: $\mathcal{O}(\log n)$,
	Average: $\mathcal{O}(\log n)$
\end{complexity}

\section{Sortieralgorithmen}
\begin{definition}{stabil}
	Ein Sortieralgorithmus ist stabil, wenn er die relative Position von zwei gleichen 
	Elementen nicht ändert.
\end{definition}
\begin{definition}{in-situ}
	Ein Sortieralgorithmus arbeitet in-situ, falls er nur konstant viel zusätzlichen
	Speicher benötigt.
\end{definition}

\subsection{Bubble Sort}
Fängt links der Liste an und vergleicht 2 Elemente, falls diese nicht in der richtigen Reihenfolge sind, swapt er diese. Danach vergleiche die nächsten 2 Elemente. Nach dem ersten Durchlauf hat man ganz rechts sicherlich das grösste Element. Das wird solange gemacht, bis rechts alle Elemente sortiert sind.
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Bubble Sort ($A$)}
	\KwData{Array $A[0 \dots n-1]$}
	\KwResult{Sortiertes Array}
  	\For{$j=n-1$ \KwTo $0$}{
    	\For{$i=0$ \KwTo $j-1$}{
      		\If{$A[i]$ > $A[i+1]$}{
						swap($A[i], A[i+1]$)
      		}
    	}
  	}
\end{algorithm}
\begin{complexity}[stabil \& in-situ]{Bubble Sort}
	Best case: $\mathcal{O}(n^2)$ Vergleiche, $\mathcal{O}(1)$ Swaps\\
	Worst case: $\mathcal{O}(n^2)$ Vergleiche, $\mathcal{O}(n^2)$ Swaps\\
	Average: $\mathcal{O}(n^2)$ Vergleiche, $\mathcal{O}(n^2)$ Swaps
\end{complexity}

\subsection{Selection Sort}
Auswahl des kleinsten Elements im unsortierten Teil 
$\rightarrow$ Swap wenn nötig, unsortierter Teil wird 
um ein Element kleiner.\\
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[0 \dots n-1]$}
	\KwResult{Sortiertes Array}
	\For{$i=0$ \KwTo $n-2$}{
		$smallest=i$\;
		\For{$j=i+1$ \KwTo $n-1$}{
			\If{$A[j] < A[smallest]$}{
			$smallest=j$\;
			}
		}
		swap($A[i]$,$A[smallest])$\;
	}
	\caption{Selection sort}
\end{algorithm}
\begin{complexity}[in-situ]{Selection Sort}
	Immer $\mathcal{O}(n^2)$ Vergleiche,\\
	Best Case: $\mathcal{O}(1)$ Swaps,\\
	Worst Case: $\mathcal{O}(n)$ Swaps,\\
	Average: $\mathcal{O}(n)$ Swaps
\end{complexity}

\subsection{Insertion Sort}
Das Array wird durchlaufen und das aktuelle Element
$i$ wird an der richtigen Stelle in den sortierten
Teil eingefügt.
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[0\dots n-1]$}
	\KwResult{Sortiertes Array}
	\For{$i=1$ \KwTo $n-1$}{
		$x=A[i]$\;
		
		\tcc{Suche kleinstes $p\in[0,i]$ mit $A[p]\geq x$}
		$p=$ search($A$, $0$, $i$, $x$)\;
		
		\For{$j=i-1$ {\bfseries downto} $p$}{
			$A[j+1]=A[j]$\tcp*[l]{Verschieben}
		}
		$A[p]=x$\;
	}
	\caption{Binary Insertion Sort}
\end{algorithm}
\begin{important}
	search($A$, $l$, $r$, $b$) ist eine binäre Suche,
	die hier jedoch nicht wie BSearch($A$, $l$, $r$, $b$)
	ein gegebenes Element sucht, sondern 
	\textbf{den kleinsten Index zurückgibt, 
		dessen Element  \textit{grösser} oder
	gleich dem gesuchten Element ist.}
\end{important}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[0 \dots n-1]$}
	\KwResult{Sortiertes Array}
	\For{$i=1$ \KwTo $n - 1$}{
		$j=i-1$\;
		\While{$j \geq 0$ {\bfseries and} $A[j] > A[j+1]$}{
			swap($A[j]$,$A[j+1]$)\;	
			$j=j-1$\;
		}
	}
	\caption{Classic Insertion Sort}
\end{algorithm}
\begin{complexity}[stabil \& in-situ]{(Binary) Insertion Sort}
	Insertion Sort mit Binary Search hat immer $\mathcal{O}(n \log n)$
	Vergleiche. \glqq{}Klassisches\grqq{} Insertion Sort hingegen
	weist $\mathcal{O}(n)$ im besten, $\mathcal{O}(n^2)$ Vergleiche im schlechtesten
	und durchschnittlichen Fall auf. Für beide gilt:\\
	Best Case: $\mathcal{O}(1)$ Swaps,\\
	Worst Case: $\mathcal{O}(n^2)$ Swaps,\\
	Average: $\mathcal{O}(n^2)$ Swaps
\end{complexity}

\subsection{Mergesort}
\begin{center}
	\input{figures/mergesort.tex}
\end{center}
\begin{complexity}[stabil]{Mergesort}
	Best Case: $\Theta(n\log n)$, Worst Case: $\Theta(n\log n)$, Average: $\Theta(n\log n)$
\end{complexity}
\textbf{Divide-and-Conquer}: 
Unsortiertes Array aufsplitten in Subarrays, bis jedes jeweils 
ein Element enthält, dann vorsortierte Subarrays in $\mathcal{O}(n)$ mergen.
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[0\dots n-1]$, $0 \leq l \leq r < n$}
	\KwResult{$A[l \dots r]$ sortiert}
	\If{$l<r$}{
		$m=\lfloor (l+r)/2 \rfloor$\;
		Mergesort($A$, $l$, $m$)\tcp*[l]{Erste Hälfte}
		Mergesort($A$, $m+1$, $r$)\tcp*[l]{Zweite Hälfte}
		Merge($A$, $l$, $m$, $r$)\;
	}
	\caption{Rekursives 2-Wege Mergesort($A$, $l$, $r$)}
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[0]\dots A[n-1]$, beide Hälften sortiert, $0 \leq l \leq m \leq r < n$}
	\KwResult{$A[l \dots r]$ sortiert}
	$B = $ new Array($r-l+1$)\;
	$i = l$\tcp*[l]{Für erste Hälfte}
	$j = m+1$\tcp*[l]{Für zweite Hälfte}
	$k = 0$\tcp*[l]{Index in $B$}
	\While {$i \leq m$ {\bfseries and} $j \leq r$}{
		\eIf{$A[i]\leq A[j]$}{
			$B[k] = A[i]$\;
			$i=i+1$\;
		}{
			$B[k]=A[j]$\;
			$j=j+1$\;
		}
		$k=k+1$\;
	}
	\While{$i\leq m$}{
		$B[k]=A[i]$\;
		$i=i+1$\;
		$k=k+1$\;
	}
	\While{$j\leq r$}{
		$B[k]=A[j]$\;
		$j=j+1$\;
		$k=k+1$\;
	}
	\For {$k=l$ \KwTo $r$}{
		$A[k]=B[k-l]$\tcp*[l]{Sortierte Elemente in $A$ kopieren}
	}
	\caption{Merge($A$, $l$, $m$, $r$)}
\end{algorithm}

\subsection{Quicksort}
\begin{enumerate}
	\item Wähle (beliebiges) Pivotelement $p$
	\item Array wird aufgeteilt: links alle Elemente 
		$A[i]\leq p$ und rechts $A[i]>p$.
	\item Quicksort: Rekursion auf beiden Teilen
\end{enumerate}
\begin{center}
	\input{figures/quicksort.tex}
\end{center}
Das Minimum als Pivot führt zum Worst Case $\Theta(n^2)$.
Ein guter Pivot hat linear viele Elemente auf beiden Seiten.
Eine gutes Verfahren ist eine zufällige Wahl des Pivots in jedem 
Durchlauf oder der Median der Randelemente und der Mitte.
\begin{complexity}[in-situ]{Quicksort}
	Best Case: $\Theta(n \log n)$, Worst Case: $\Theta(n^2)$, Average: $\Theta(n\log n)$
\end{complexity}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[0]\dots A[n-1]$, $0 \leq l \leq r < n$}
	\KwResult{$A[l \dots r]$ sortiert}
	\If{$l<r$}{
		Wähle Pivot $p\in A[l \dots r]$\;
		$k=$ Partition\_Hoare($A$, $l$, $r$, $p$)\tcp*[l]{Partition\_Lomuto(A,l,r)}
		Quicksort($A$, $l$, $k-1$)\;
		Quicksort($A$, $k+1$, $r$)\;
	}
	\caption{Quicksort($A$, $l$, $r$)}
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A$, das den Pivot $p$ in $A[l\dots r]$ mindestens einmal enthält.}
	\KwResult{Array $A$ partitioniert in $A[l\dots r]$ um $p$. Rückgabe der Position von $p$.}
	\While{$l\leq r$}{
		\While{$A[l]<p$}{
			$l=l+1$
		}
		\While{$A[r]>p$}{
			$r=r-1$
		}
		swap($A[l], A[r]$)\;
		\If{$A[l]=A[r]$}{
			$l=l+1$\;
		}
	}
	\Return{$l-1$}
	\caption{Partition\_Hoare($A$, $l$, $r$, $p$)}
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A[l \dots r]$, $0 \leq l \leq r < n$}
	\KwResult{Array $A$ partitioniert in $A[l\dots r]$ um $p$. Rückgabe der Position von $p$.}
			$p = A[r]$\;
				$i = l$\;
				\For{$j = l$ \KwTo $r-1$}{
					\If{$A[j] \leq p$}{
						swap($A[i]$, $A[j]$)\;
						$i = i +1$\;
					}
				}
				swap($A[i]$, $A[r]$)\;
				\Return $i$\;
			\caption{Partition\_Lomuto $(A, l, r)$}
		\end{algorithm}

